

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Definition}
\onslide<2->Eindeutige Handlungsvorschrift zur Lösung eines Problems.

\begin{itemize}
	\item<3-> endlich viele klare, wohldefinierte Schritte
	\item<4-> geht zurück auf arabischen Mathematiker \alert{al-Chwarizmi}\\
		\begin{itemize}
			\item \alert{De numero Indorum}, erste Beschreibung des Rechnens mit Dezimalzahlen im 9. Jahrhundert
		\end{itemize}
	\item<5-> Beispiele für heutige Algorithmen:
		\begin{itemize}
			\item<6-> Computerprogramme
			\item<6-> Rechenregeln z.B. bei Auszählungsverfahren für Wahlen
			\item<6-> Kochrezepte
		\end{itemize}
	\item<7-> Die Definition ist unscharf!
		\begin{itemize}
			\item Was bedeutet \emph{eindeutig} und \emph{wohldefiniert}?
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Formalisierung in den 30er Jahren durch Entwicklung abstrakter Maschinenmodelle}
\begin{itemize}
	\item Turingmaschine, Registermaschine
	\item Rekursion, While-Programme
	\item normale Familien von Algorithmen
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}
{Modelle haben minimalistische Beschreibungen}
\begin{itemize}
	\item formulieren Anforderungen an Programmiersprachen
	\item<2-> deprimierendes Ergebnis: \alert{Nicht jede mathematisch formulierbare Funktion kann auch berechnet werden}
		\begin{itemize}
			\item z.B.\ Halteproblem
		\end{itemize}
	\item<3-> \alert{Churchsche These}: Die intuitiv berechenbaren Funktionen sind genau die Turing-berechenbaren Funktionen.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{konkrete Beispiele für Programmierkonzepte}
\begin{itemize}
	\item Imperative Programmierung, Pseudocode
		\begin{itemize}
			\item expliziter Kontrollfluss mit \code{if-then-else}, Schleifen etc.
			\item z.B.\ \code{C/C++}, \code{Java}, \code{Python}
		\end{itemize}
	\item Funktionale und deklarative Programmierung
		\begin{itemize}
			\item festes Verfahren, mathematische Problembeschreibungen
			\item z.B.\ \code{Haskell}
		\end{itemize}
	\item endliche Automaten, Turingmaschinen, Excel
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Pseudocode}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Mischung aus natürlicher Sprache und mathematischer bzw.\ programmiersprachenartiger Notation.
		\item<2-> Stellt Algorithmen \alert{für den Menschen anschaulich} dar.
		\item<2-> Teile des Algorithmus können abgekürzt werden, wenn sie einfach sind oder an anderer Stelle beschrieben werden.
		\item<3-> Notation in der Praxis oft ähnlich wie \code{Pascal} oder \code{Python}.
		\item<3-> Blöcke werden meist durch Einrückungen gekennzeichnet.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}<1->
{Beispiel: Anleitung für die Informatik-Vorlesung}
\begin{itemize}
	\item[] \code{while Semester nicht zu Ende:}
	\begin{itemize}
		\item[] \code{Jede Woche zur Vorlesung gehen}
		\item[] \code{zuhören und mitreden}
		\item[] \code{if Inhalt unverständlich:}
		\begin{itemize}
			\item[] \code{Fragen stellen}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item[] \code{Klausur bestehen}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<2->
{Beispiel: Sortieren einer Liste von Zahlen (aufsteigend)}
\begin{itemize}
	\item[] \code{while liste nicht sortiert:}
	\begin{itemize}
		\item[] \code{finde x,y mit liste[x] > liste[y]}
		\item[] \code{vertausche l[x] und l[y]}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item Wie findet man zwei solche Listenelemente?
	\item Wie vertauscht man zwei Listenelemente?
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Kontrollfluss}
\begin{itemize}
	\item<1-> Ausdrücke wie \code{if}, \code{for} und \code{while} heißen \alert{Kontrollstrukturen}
	\item<1-> Sie steuern den \alert{Kontrollfluss} des Programms/Algorithmus.
	\item<2-> Einfache Algorithmen bzw. ein grober  Überblick kann auch durch \alert{Flussdiagramme} gegeben werden (siehe Tafel).
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item<2-> Flussdiagramme oder gut lesbarer Pseudocode können helfen, Ideen zu erklären und das eigene Programm zu strukturieren.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Beispiele/Aufgaben}
	Formulieren Sie einen Algorithmus ...
	\begin{enumerate}
		\item ... der prüft, ob eine Liste eine bestimmte Zahl enthält.
		\item ... für einen Primzahltest.
		\item ... für ein schnelles Sortierverfahren.
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
